<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Wang Yuanzhi's Blog]]></title>
  <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/"/>
  <updated>2013-08-02T22:45:27+08:00</updated>
  <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Wang Yuanzhi]]></name>
    <email><![CDATA[wangyuanzhi@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人人都怕被打针]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/04/injection/"/>
    <updated>2009-05-04T20:43:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/04/injection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>精灵公主降临世间满一天了，该是给她打疫苗的时候了。<br /><br />护士进来提醒：“注射疫苗，该打针了。”<br /><br />公主一听，小嘴一撇，顿时开始嚎嚎大哭。Oh~，我亲爱的聪明的小公主，你真的明白“打针”是什么了吗？！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公主，牛奶与水]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/04/princess-milk-and-water/"/>
    <updated>2009-05-04T20:31:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/04/princess-milk-and-water</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>公主降临一天多了，却没几次小便便。诸番请教后，决定喂她一些白开水。谁知精灵公主一尝之后，立即牙关紧闭，任她爸爸百般诱惑与诸多恐吓，绝不松口。至此，小公主的人生之旅又赢一战。<br /><br />数分钟后，本以为战事已了，另加心疼小公主一直高唱战歌，伤了嗓子，于是冲好牛奶给公主润润喉。精灵公主满脸警惕，浅尝辄止。一番品鉴之后，确认无误，方才张开樱桃大口，全无淑女风范的牛饮鲸吞。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[精灵公主的鬼怪]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/03/sticky-princess/"/>
    <updated>2009-05-03T22:32:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/03/sticky-princess</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这狡桀的精灵公主，明明想睡觉了，却闭上眼睛，隔几秒睁开一下。一旦发现我有离开的迹象，便随时准备嚎嚎大哭。<br />这不，我刚起身，她又哼了开来…</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小公主诞生]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/03/birth-of-the-princess/"/>
    <updated>2009-05-03T22:25:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2009/05/03/birth-of-the-princess</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>清晨06：59，众神赐与我精灵公主，得名为“晨”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[驾照]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2008/04/23/drive-license/"/>
    <updated>2008-04-23T11:56:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2008/04/23/drive-license</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div>8周，10余次往返万国，终于在今天拿到驾照了<img title="大笑" style="vertical-align:middle" alt="大笑" src="http://shared.live.com/HjKMzTS-xzcms40!CabizA/emoticons/smile_teeth.gif" /></div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[桩考过关]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2008/03/17/drive-test/"/>
    <updated>2008-03-17T18:28:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2008/03/17/drive-test</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上午5点半起床，看了一眼Travian上的小村，随便穿上一双鞋就出发了。6:30上了教练的车，7:00到考场，百无聊赖的等了1个半小时后，终于上场，进而过关，嘿嘿。。。驾照，我离你又近了一步</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[红绿灯]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2007/11/26/fish/"/>
    <updated>2007-11-26T11:11:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2007/11/26/fish</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div>周六买了16条红绿灯和6条红色的大概叫‘红葫芦’的鱼回家。结果放到我那一米二的缸里一看，刚买的鱼都不知道到哪里去了。太失败了，应该一下子买上4、50条的红绿灯的。</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[msn mobile]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2006/01/19/msn-mobile/"/>
    <updated>2006-01-19T19:12:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2006/01/19/msn-mobile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>msn mobile还不错﹐邮件﹐live, space, search engine除了messenger一样不落全有了。瞧﹐我这不正用手机发博吗:)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[旧文重贴－游戏人生]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/10/28/game-life/"/>
    <updated>2005-10-28T18:03:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/10/28/game-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>游戏人生</h2>

<p>其实，游戏何尝不是一种人生。曾缠绵于金古大师的武林恩仇，曾沉醉于黄易大师的未来世界，却从未去想，自己为何浸淫其中不能自拔。或许，快意恩仇是一种人生，或许，挑战自我也是一种人。而游戏，最大限度的给了我一种满足感，一种青梅煮酒，一种邀月高歌或是一种嬉笑人间的遍历人生的满足感。是以，姑且称之为“游戏人生”。</p>

<p>我曾不断地在游戏中寻找，寻找自己向往的那种人生的满足感，寻找自己的“游戏人生”。于是，我身披银甲，在《Ｄｉａｂｌｏ》的世界里探秘除魔；或手持双枪，在《ＶＲ特警》里除暴安良；有时，我甚至身怀拯救人类的使命，在《ＳｔａｒＣｒａｆｔ》里横扫异形……然而，我最终还是满怀遗憾，因为，这些，都不是我所向往的游戏人生。</p>

<p>我怀念起了《大航海时代ＩＩ》的日子，身为船长，或肩负寻宝重任，或找寻失散多年的妹子，或身为海盗，却时时刻刻想着为兄长报仇。“船长……”“船长……”“船长……”，多么熟悉的声音。在这里，世界需要我去探索，在这里，充满奇异而又美丽的传说。“船长，发现珍兽……”“船长，发现古迹……”“船长……”也回忆起了在《金庸群侠传》里游历江湖的往事：一出手就是１０级的野球拳（^_^，不好意思，ＦＰＥ大侠传授的），打得对手哇哇直叫，但无论如何袁守诚对我也曾不理不睬，直到我除暴安良，杀了好几个恶贯满盈的黑道枭雄。或许，没有一瓶好酒，你无论如何也敲不开梅庄的大门；或许，没有一片赤诚的火热心肠，你无论如何也找不到小龙女隐居的绝情谷底。世事难料，没有南贤北丑的谆谆厚语，或许一出手就饮恨江湖；善恶美丑，在这经历不尽的考验与升华；亲情友情，或许一瞬就会让你感召毕生。</p>

<p>我并不是在这里感怀古人，贬低新友，我也并不是只想谈论游戏。玩了十几年游戏，我现在终于提起笔来思考，我（们），到底需要什么。中国软件业从成长以来就洋溢着一种气氛。远的不论，从ＷＰＳ与Ｏｆｆｉｃｅ的对垒，到洋土女神的较劲；从《帝国时代》中中华民族的弱小，到现在《自由与荣耀》的《世纪战略》呼声。我无意在前人笔下弄斧，却一直想说一句憋在心头的话：所有这些，并不只是软件的抗争，更是一种文化的抗争。</p>

<p>正如《另一种大国意识》（见《家用电脑与游戏机》９９。７）所言，或许，在我们民族的潜意识中，有一种“大国”感，于是，我们就难以回头看看那些我们素来瞧不上眼的“小国”！小日本不说也罢，看看印度，开始搞软件时情况与我们差不多，可人家就是搞上去了，搞出名堂来了。查查世界范围的软件销售，我们不敢（不甘）忽视（或许潜意识里更不愿看到、提到）的一个对手就是印度。这时候，我们有没有正视一下自己，把自己跟印度这个“小国”比一比的勇气呢？三年五年“赶英超美”的目标并不现实，我们只需扪心自问：我们到底能不能认认真真毕恭毕敬地把印度请到我们的对手席上。拥有对手并不可怕，可怕的是拥有遥不可及（近期）的强大对手。那样，我们失去的也许并不是市场，还会失去我们原本就已十分脆弱的民族信心。如果真的那样的话，我们失去的就是整个民族文化。这些，并不是危言耸听（众所周知，电脑，是二十一世纪的通行证）。我不想说太多刺伤民族感情的话，因为那样的话我也会受不了，我也会拍案而起。然而拍案而起之后，我们是否应该静静沉思，我们究竟缺少什么，最重要的，我们应挺起胸膛自问一句，我们拥有什么！？</p>

<p>五千年的文化。相信每一个中国人都会响当当的回答。然而，这并不足够。想当年老祖宗们输出原料、买入成品，眼看白花花的大把银子落入别人的口袋。这时，再多的资源又有什么用呢！瞧瞧多少年来我们一直怀恨又不失佩服的日本吧。它有什么值得佩服。没错，我们拥有五千年文化，可这又能真么样！！！！我们想过把他变成财富吗？我们能把他变成财富吗？！千万别在若干年后，我们的后人只会机械的重复一句我们拥有Ｘ千年文化，却学习着Ｍ国的历史，吃着Ｍ国的肯德鸡，说着Ｍ国的语言！到那时，我们连悲哀的资本都已没了。小日本没几年历史，却照样（在游戏里）把幕府时代演绎得有声有色。没有历史，他们可以创造历史，创造出一个经济强国成长的历史，我们，行吗？</p>

<p>文化以人为本。说到底文化的抗争还是人的抗争，什么样的人属于什么样的民族，什么样的民族产生什么样的文化。我们不能容忍，论坛里满肚子全盘西化的人的论调，却为什么不能关注一下、不去扶持一下真正的民族产业呢？没有亚都的事件，没有Ｏｆｆｉｃｅ的疯狂挤压，没有 ＷＰＳ曾经的辉煌，我们扪心自问一下，我们究竟能关注多少奋起中的金山。有人说，ＭＳ的软件就是好。我不否认，可难道这就是漠视自己民族产业的原因吗？如果真是这样的，国产彩电十余年的奋斗就是那么的不值一提吗？他好，我们为什么不能比他更好！！哪怕现在有差距，我们也必须承认差距，可是无人喝彩的民族产业就能这样蹒跚的跑（走？爬？？）向终点？我是一个乐观的人，但面对一个如此漠视自己民族的“大国意识”，我保留悲观的权力。</p>

<p>我不敢指引民族软件的发展之路，但我可以沿着自己的路走下去。在我看来，毋宁于把软件也看成一种文化的产物。遍历了书本文化、电视文化的冲击的我们能否再守住一个软件文化的冲击？做软件要以一种文化的眼光去做。西方学习了我们的火药技术，就造出了枪炮乃至导弹，我们学习了西方的软件技术，我们学会的是制造焰火还是别的什么？</p>

<p>或许是在我们民族的“大国意识”的作用下，我们常常漠视了一些本应引起我们足够重视的“小国”文化，在对“小国”文化的盲目漠视中，不经意间，我们也漠视起了我们自己的民族文化。我们经常把自己引以为豪的东西挂在嘴上，却又忘了去为他做些什么。所以尽管我们有浓厚的文化积淀，但在抵御吸收外来文化的冲击时，却又显得那么的软弱无力。有人常常批判Ｍ国式的思维有着太多的强制性、进攻性，但我们就不能把自己好的东西推销出去吗？</p>

<p>看过从前某些国内游戏公司的采访报道，当问及为什么不做自己的东西时，答曰怕文化差异在外国卖不出去。刚开始还拍手叫好，因为他们的“世界意识”浓厚，有强烈的“民族自信心”。可再一想，不对了，难道Ｍ国卖到中国的产品就没有所谓的文化差异了？可他们仍是卖得那样的好啊！连自己的东西都不敢拿出来，还妄谈什么冲向世界呢！</p>

<p>诚然，Ｍ国的软件技术是一流的，但我们为什么一定要与之相比技术上的东西呢？Ｍ国人爱沙滩排球，于是乎，在Ｍ国举行的奥运会就有了沙滩排球的项目，而Ｍ国人也又兴高采烈的欢呼他们多拿了一块金牌。难道我们竟不能在充满“冷战思维”（引自《另》文）的游戏中闯出一片自己的天地？Ｍ国人喜欢杀戮，喜欢卖弄技术，就由他们去多做几部《Ｑｕａｋｅ》ｏｒ《Ｄｏｏｍ》好了。在充满奇招异式的武侠世界中，古龙大师笔锋一转，转而去描写人性中的至情至性；黄易大师奇军突起，在充满情爱的奇异世界中挑战自身的极限，都获得了极大的成功。在追求技术的过程中，中国游戏丢失了自己最拿手，最擅长的东西。Ｍ国人喜欢个人英雄主义，中国人更喜欢运筹帷幄的诸葛孔明，更喜欢下围棋时一子定乾坤的雍容睿智。一个小小的电子宠物，一只噼哩噼哩啪的“乐曲”都让日本人做出了市场，在游戏已针对ＰII优化的今天，我们还有什么理由责怪自己技术的“落后”呢？或许，更应该责怪的就是我们的这种“大国意识”：自己是“大国”，自然不能被小国的那些所谓“优势”的东西给玷污了呀！     </p>

<p>游戏中，我们不需要越来越华丽的画面、越来越成熟的技术却又越来越苍白的内涵。如果只是为了这些的话，我们随便找部Ｍ国的“大片”就能满足感官上的需要。游戏已经游戏到了这种程度，我等还敢妄谈什么游戏人生？</p>

<p>中国游戏如此，中国软件亦是如此！</p>

<p>没有自己文化的游戏，怎么玩起来也不是滋味，没有自己文化的软件，怎么用起来也不顺手。就像《另》文所言，人并不是生活在政治与历史之外，人总要为现实的目标选择价值观。当我们习惯了Ｍ国软件里的是与否、对与错，我们又会选择什么样的价值观？或许，希望游戏人生的我又得换一种游戏人生。     </p>

<h2>后记</h2>

<p>思考上面这篇文章里的内容（不是这篇文章）已经很久。每次总是带着沉重的心情。作为一个学计算机软件的学生，我不止一次的思索，软件是否是一种纯技术的东西。如果是，就不应鼓吹“国产”二字，好就拿来；如果不是，那软件究竟是什么？有人说，软件是一种工具，是计算机的灵魂。那么，我说，让计算机的灵魂里多一些属于我们民族的东西罢！</p>

<p>１９９９。８</p>

<h2>再记</h2>

<p>作为一篇呼告的小文，自然扔不掉文中颇多偏激的一家之言。撰写此文时已是八月，五月的炮火与盛夏的酷暑尤未消逝，自然也没等到金山今天的红色正版风暴。今天终于拼命执著一把将此文搬上ＢＢＳ，懒散之余似乎舒了一口大气。唉，再说什么好呢？对了，还是客气一下，感谢一声能耐着性子浏览拙文的大小虫儿罢！</p>

<blockquote><p><em>惨象，已使我上不忍视了；谎言，尤使我耳不忍闻。我还有什么话可说呢？我懂得衰亡民族之所以默无声息的缘由了。沉默呵，沉默呵！不在沉默中爆发，就在沉默中灭亡。</em></p></blockquote>

<h2>重贴再记</h2>

<p>时间一年一年的过去，日子一天一天的变化。在中国的软件业不断蹒跚中，近日又惊闻AMD“免费”转让（可能还要收取专利使用费的）x86技术。在软件业bangalor化的今天，硬件又要重复麦道当年的命运吗？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[利润]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/10/28/profit/"/>
    <updated>2005-10-28T17:47:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/10/28/profit</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div>什么样的利润都比不上政府垄断的利润丰厚。海外的投资者是向着钱来的，不是向着大陆老百姓利益来的
<p></p>
<p> &#8211;《动迁矛盾是不平等交易产生的结果》·北京大军经济观察研究中心研究员·王炼利</p></div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[活着]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/10/28/live/"/>
    <updated>2005-10-28T17:44:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/10/28/live</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓现在活着 </p>

<p></p>


<p> 是敢哭 </p>


<p> 是敢笑 </p>


<p> 是敢怒 </p>


<p> 是自由</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[地图名片]]></title>
    <link href="http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/09/08/map-card/"/>
    <updated>2005-09-08T17:51:00+08:00</updated>
    <id>http://wangyuanzhi.hotinno.com/blog/2005/09/08/map-card</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div>没想到mapabc还有个“地图名片”的服务，试了试，有点意思。</div>


<div> </div>


<div>方便别人找到我了，呵呵</div>


<div> </div>


<div>那位试试？</div>


<div> </div>


<div><a href="http://www.mapabc.com/card.jsp?pp=502154518">http://www.mapabc.com/card.jsp?pp=502154518</a></div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
